% @Difficulté 3
% @Source mathGM
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calcul littéral
% @SousTheme Problème
% @Titre Enigme
\begin{exercice}[Source=MathGM, Trajet={3}]
Trois nombres positifs $x$, $y$ et $z$ vérifient l'égalité $x^2+y^2=z^2$.\\
De plus, le carré de la somme des nombres $x$ et $y$ est égal à 41 et le carré de leur  différence est égal à 9.\\
Quelle est la valeur de $z$ ?
\end{exercice}

\begin{Solution}
 On traduit  les données de l'énoncé :
\[
\begin{aligned}
x^2 + y^2 &= z^2, \\
(x + y)^2 &= 41, \\
(x - y)^2 &= 9.
\end{aligned}
\]

Nous devons trouver la valeur de \(z\).

Tout d'abord, développons les deux équations fournies :
\[
\begin{aligned}
(x + y)^2 &= 41 \\
x^2 + 2xy + y^2 &= 41,
\end{aligned}
\]
\[
\begin{aligned}
(x - y)^2 &= 9 \\
x^2 - 2xy + y^2 &= 9.
\end{aligned}
\]

Nous avons donc le système d'équations suivant :
\[
\begin{aligned}
x^2 + y^2 + 2xy &= 41, \\
x^2 + y^2 - 2xy &= 9.
\end{aligned}
\]

Pour trouver \(x^2 + y^2\) et \(xy\), additionnons et soustrayons ces deux équations :
\[
\begin{aligned}
(x^2 + y^2 + 2xy) + (x^2 + y^2 - 2xy) &= 41 + 9 \\
2(x^2 + y^2) &= 50 \\
x^2 + y^2 &= 25,
\end{aligned}
\]

et maintenant, soustrayons les équations :
\[
\begin{aligned}
(x^2 + y^2 + 2xy) - (x^2 + y^2 - 2xy) &= 41 - 9 \\
4xy &= 32 \\
xy &= 8.
\end{aligned}
\]

Maintenant, nous savons que \(x^2 + y^2 = 25\) et \(xy = 8\).

Revenons à notre première équation :
\[
\begin{aligned}
x^2 + y^2 &= z^2 \\
25 &= z^2 \\
z &= \sqrt{25} \\
z &= 5.
\end{aligned}
\]

\end{Solution}
\begin{Indice}
	Le carré de la somme de $x$ et $y$ est $(x+y)^2$ et le carré de leur différence est $(x-y)^2$. Écrivez les égalités correspondantes.
\end{Indice}
\begin{Reponse}
	$z=5$
\end{Reponse}